\documentclass[11pt,a4paper,twoside]{book}

\input{header.tex}

\begin{document}

\setcounter{chapter}{-1}
\chapter{课堂纪律与自我介绍}


\noindent
\shadowbox{\parbox{\textwidth}{
\textbf{了解：}
\begin{enumerate}
  \item 基本的课堂纪律：不迟到、不早退，不缺勤、不走神；
  \item 交流信息的方式：电话、短信、邮件、面谈；
  \item 共享资料的方法：U盘、邮箱、网盘；
  \item 设置密码的原则：唯一、复杂、勤换；
  \item 管理密码的软件：KeePassX、LastPass。
\end{enumerate}
}}


\section{课堂纪律}

《史记·孙子吴起列传》中有这么一句话：\red{“约束不明，申令不熟，将之罪也；既已明而不如法者，吏士之罪也。”}意思是说：“纪律弄不清楚，号令不熟悉，这是将领的过错；已经讲得清清楚楚，却不遵照号令行事，那就是军官和士兵的过错了。”从这句话中至少可以看出两层含义：一是“国有国法，家有家规”，三百六十行行行都有自己的职业操守；二是“无规矩不成方圆”，人人都按规矩行事，社会自然就和谐了。

向孙武学习，在正式上课之前先明确一下作为学生应该遵守的课堂纪律：
\begin{itemize}
  \item 只有正式上课前的请假有效。
  \item 提前5分钟到教室，严禁迟到。
  \item 上课期间手机关机或调成震动。
  \item 上课期间离开教室先举手示意。
  \item 课上有疑问的话先举手后提问。
  \item 上课期间严禁交头接耳，大声喧哗。
  \item 随机点名，缺勤扣分如下：1、3、6。
  \item 缺勤三次或三次以上者，平时成绩为0。
\end{itemize}

对上述规范有异议的话，可以以匿名方式把自己的想法传达给我。如果对授课内容、方式等有何建议，可以通过各种方式\footnote{交流信息的方式有哪些？}反馈给我。

\section{自我介绍}
伊现富（Yi Xianfu），1986年生人，本科毕业于山东大学生命科学学院，修习生物科学专业；之后保送到中国科学院上海生命科学研究院读研究生，主要从事人类复杂疾病相关的生物信息学研究。

我常用的邮箱有两个：\href{mailto:yixfbio@gmail.com}{yixfbio@gmail.com}，主要用于工作中的科研业务交流；\href{mailto:yixf1986@gmail.com}{yixf1986@gmail.com}，主要用于生活中的闲杂琐事交流。联系电话：15620610763。个人博客：\href{http://yixf.name}{http://yixf.name}，内容五花八门，其中有和生物信息学相关的一些资料，感兴趣的可以去看看。网络上的昵称主要以“yixf”为主。

为了方便进行信息交流与资源共享\footnote{共享资料的方法有哪些？}，我专门注册了一个126的邮箱，账号：\textcolor{red}{bioinfo\_TIJMU@126.com}，密码：\textcolor{red}{\texttt{C\&563f\&nzx!s}}；申请了一个百度云网盘，账号：\textcolor{red}{bioinfo\_TIJMU@126.com}，密码：\textcolor{red}{\texttt{566\&Us3Rp6\#C}}。授课讲义、幻灯片、视频等资料都会存储在网盘中，有需要的可以自行去下载。

\section{授课规律}
每次课课前5分钟播放与授课内容相关的视频；课堂中不点名，但随机提问；授课内容以讲义为主、幻灯片为辅，两者相互补充；讲义中包含生物信息学的知识点与必备技能，掺杂有相关的参考资料与课外阅读材料；幻灯片多是讲义内容的图表化，图多字少，因此以讲解为主；每次课开始有回顾和引言，最后有总结和答疑。

每一章最后列出复习思考题，涉及相关知识点和技能；在网盘中共享讲义、幻灯片、视频等所有授课资料。

%\noindent
%\hrulefill
\vspace{1cm}
\hrule height 3pt

\noindent
{\Large \bfseries \Coffeecup 课后思考}
\begin{enumerate}
  \item 与他人交流信息的方式有哪些？（电话、短信、邮件、面谈、……）
  \item 与同学/同事/朋友共享资料的方法有哪些？（U盘、邮箱、网盘、……）
  \item 从哪些方面可以提高密码的强健度？（唯一、复杂、勤换、……）
  \item 如果方便安全地管理众多的密码？（KeePassX、LastPass、……）
\end{enumerate}

%\noindent
%\hrulefill
\vspace{1cm}
\hrule height 3pt

\noindent
{\Large \bfseries \HandPencilLeft 参考资料}

\columnratio{0.372}
\begin{paracol}{2}
孙子武者，齐人也。以兵法见於吴王阖庐。阖庐曰：“子之十三篇，吾尽观之矣，可以小试勒兵乎？”对曰：“可。”阖庐曰：“可试以妇人乎？”曰：“可。”於是许之，出宫中美女，得百八十人。孙子分为二队，以王之宠姬二人各为队长，皆令持戟。令之曰：“汝知而心与左右手背乎？”妇人曰：“知之。”孙子曰：“前，则视心；左，视左手；右，视右手；后，即视背。”妇人曰：“诺。”约束既布，乃设鈇钺，即三令五申之。於是鼓之右，妇人大笑。孙子曰：“\red{约束不明，申令不熟，将之罪也。}”复三令五申而鼓之左，妇人复大笑。孙子曰：“\red{约束不明，申令不熟，将之罪也；既已明而不如法者，吏士之罪也。}”乃欲斩左古队长。吴王从台上观，见且斩爱姬，大骇。趣使使下令曰：“寡人已知将军能用兵矣。寡人非此二姬，食不甘味，愿勿斩也。”孙子曰：“臣既已受命为将，将在军，君命有所不受。”遂斩队长二人以徇。用其次为队长，於是复鼓之。妇人左右前后跪起皆中规矩绳墨，无敢出声。於是孙子使使报王曰：“兵既整齐，王可试下观之，唯王所欲用之，虽赴水火犹可也。”吴王曰：“将军罢休就舍，寡人不愿下观。”孙子曰：“王徒好其言，不能用其实。”於是阖庐知孙子能用兵，卒以为将。西破彊楚，入郢，北威齐晋，显名诸侯，孙子与有力焉。（《史记·孙子吴起列传》）
\switchcolumn
孙子名武，是齐国人。因为他精通兵法受到吴王阖庐的接见。阖庐说：“您的十三篇兵书我都看过了，可用来小规模地试着指挥军队吗？”孙子回答说：“可以。”阖庐说：“可以用妇女试验吗？”回答说：“可以。”于是阖庐答应他试验，叫出宫中美女，共约百八十人。孙子把她们分为两队，让吴王阖庐最宠爱的两位侍妾分别担任各队队长，让所有的美女都拿一支戟。然后命令她们说：“你们知道自己的心、左右手和背吗？”妇人们回答说：“知道。”孙子说：“我说向前，你们就看心口所对的方向；我说向左，你们就看左手所对的方向；我说向右，你们就看右手所对的方向；我说向后，你们就看背所对的方向。”妇人们答道：“是。”号令宣布完毕，于是摆好斧铖等刑具，旋即又把已经宣布的号令多次重复地交待清楚。就击鼓发令，叫她们向右，妇人们都哈哈大笑。孙子说：“\red{纪律还不清楚，号令不熟悉，这是将领的过错。}”又多次重复地交待清楚，然后击鼓发令让她们向左，妇人们又都哈哈大笑。孙子说：“\red{纪律弄不清楚，号令不熟悉，这是将领的过错；现在既然讲得清清楚楚，却不遵照号令行事，那就是军官和士兵的过错了。}”于是就要杀左、右两队的队长。吴王正在台上观看，见孙子将要杀自己的爱妾，大吃一惊。急忙派使臣传达命令说：“我已经知道将军善用兵了，我要没了这两个侍妾，吃起东西来也不香甜，希望你不要杀她们吧。”孙子回答说：“我已经接受命令为将，将在军队里，国君的命令有的可以不接受。”于是杀了两个队长示众。然后按顺序任用两队第二人为队长，于是再击鼓发令，妇人们不论是向左向右、向前向后、跪倒、站起都符合号令、纪律的要求，再没有人敢出声。于是孙子派使臣向吴王报告说：“队伍已经操练整齐，大王可以下台来验察她们的演习，任凭大王怎样使用她们，即使叫她们赴汤蹈火也办得到啊。”吴王回答说：“让将军停止演练，回宾馆休息。我不愿下去察看了。”孙子感叹地说：“大王只是欣赏我的军事理论，却不能让我付诸实践。”从此，吴王阖庐知道孙子果真善于用兵，终于任命他做了将军。后业吴国向西打败了强大的楚国，攻克郢都，向北威震齐国和晋国，在诸侯各国名声赫赫，这其间，孙子不仅参与，而且出了很大的力啊。
\end{paracol}


\end{document}
