\documentclass{TIJMUjiaoanLL}
\pagestyle{empty}


\begin{document}


%课程名称
\kecheng{生物信息学}
%课程内容
\neirong{DNA序列及其特征分析}
%教师姓名
\jiaoshi{伊现富}
%职称
\zhicheng{讲师}
%教学日期（格式：XXXX年XX月XX日XX时-XX时）
\riqi{2013年8月28日14时-16时}
%授课对象（格式：XXX系XXXX年级XX班（硕/本/专科））
\duixiang{生物医学工程学院2010级生信班（本）}
%听课人数
\renshu{23}
%授课方式
\fangshi{理论讲授}
%学时数
\xueshi{2}
%教材版本
\jiaocai{生物信息学（自编教材）}


%教案首页
\firstHeader
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\mudi{
\begin{itemize}
	\item 掌握DNA序列基本信息的分析内容，了解相关的分析工具并自学其使用方法。 
	\item 掌握限制性核酸内切酶的命名规则及特点，了解相关的数据库与分析工具并自学使用方法。
	\item 掌握ORF和CDS的定义与区别，熟悉ORF分析的常用工具及其使用方法。
	\item 掌握原核基因和真核基因启动子的结构，了解启动子和转录因子相关的数据库与分析工具并自学其使用方法。
	\item 掌握CpG岛的概念及其识别依据与标准，熟悉CpG岛识别的工具及其使用的标准。
	\item 掌握重复序列的概念及分类，了解相关数据库与分析工具并自学其使用方法。
\end{itemize}
}

\fenpei{
\begin{itemize}
	\item （5'）课堂导入：回顾中心法则，阐释核酸序列携带的两类遗传信息。
	\item （25'）DNA序列转换与组分分析：回顾Chargaff规则，讲解基本的序列转换、主要的组分分析、GC含量的计算，总结解决问题的常用方法。 
	\item （10'）限制性核酸内切酶位点分析：讲解限制性核酸内切酶的概念、命名规则及其特征，介绍常用的数据库与分析工具。
	\item （10'）开放阅读框分析：讲解ORF与CDS的定义与区别，介绍常用的ORF分析工具。
	\item （10'）启动子分析：讲解启动子与转录因子的基本概念，回顾原核基因和真核基因启动子的结构，介绍常用数据库与工具。
	\item （15'）CpG岛识别：讲解CpG岛的概念、判别依据和标准，介绍识别CpG岛的计算工具。
	\item （15'）重复序列分析：讲解重复序列的概念、分类及特点，介绍常用数据库与工具。
	\item （10'）总结与答疑：回顾授课内容中的知识点，总结分析解决问题的方法。
\end{itemize}
}

\zhongdian{
\begin{itemize}
	\item 重点：CpG岛识别的依据及标准，重复序列的分类；解决策略：通过实例加深学生的理解。
	\item 难点：分析解决一个全新问题的思路、步骤与具体方法；解决策略：以简单的计算GC含量为例进行分析。
\end{itemize}
}

\waiyu{
	\vspace*{-10pt}
	\begin{multicols}{2}
	中心法则（central dogma）

	GC含量（GC content）

	限制性核酸内切酶（restriction endonuclease）

	开放阅读框（Open Reading Frame，ORF）

	编码序列（Coding Sequence，CDS）

	启动子（promoter）

	CpG岛（CpG island）

	重复序列（repetitive/repeated sequence）
	\end{multicols}
	\vspace*{-10pt}
}

\fuzhu{
\begin{itemize}
	\item 多媒体：展示中心法则、开放阅读框、启动子结构等示意图。
	\item 板书：课程结构和分析解决问题的思路。
\end{itemize}
}

\sikao{
	\vspace*{-10pt}
	\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
		\item DNA携带的两类遗传信息。
		\item 分析解决新问题的思路与方法。
		\item 限制性核酸内切酶的命名规则及特点。
		\item ORF与CDS的定义和区别。
		\item 判别CpG岛的依据及其标准。
		\item 不同标准下重复序列的分类。
	\end{itemize}
	\end{multicols}
	\vspace*{-10pt}
}

\cankao{
\begin{itemize}
	\item 朱玉贤，李毅，郑晓峰。现代分子生物学（第3版），高等教育出版社，2007。
	\item 维基百科。
\end{itemize}
}

\firstTail


%教案续页
\newpage
\otherHeader

\noindent
一、课堂导入（5分钟）
\begin{enumerate}
	\item 分子生物学的中心法则：DNA转录成RNA，RNA翻译成蛋白质。
		\begin{itemize}
			\item DNA：携带最原始的决定个体性状的遗传信息
			\item RNA：参与遗传信息的表达和调控
			\item 蛋白质：执行特定的生物功能从而决定最终的表型
		\end{itemize}
	\item DNA携带两类遗传信息
		\begin{itemize}
			\item 功能序列：具有功能活性的DNA序列，遗传的基本单位
			\item 调控信息：特定的DNA区域，能被功能性蛋白质分子特异地识别结合
		\end{itemize}
	\item DNA序列分析
		\begin{itemize}
			\item 基本信息：碱基组份，序列转换，限制性核酸内切酶位点，……
			\item 特征信息：开放阅读框，启动子，转录因子结合位点，CpG岛，……
		\end{itemize}
\end{enumerate}

\noindent
二、DNA序列转换与组份分析（25分钟）

\textcolor{red}{以查戈夫法则引申出序列组份分析、序列转换的内容与原理。}
\begin{enumerate}
	\item 查戈夫法则
		\begin{itemize}
			\item $A=T, G=C \Rightarrow$ 序列长度，碱基数目及比例，序列转换
			\item $AT/GC$的比值因生物种类不同而异 $\Rightarrow$ GC含量
		\end{itemize}
	\item GC含量
		\begin{itemize}
			\item GC content: $\frac{G+C}{A+T+G+C} \times 100$
			\item GC ratio: $\frac{A+T}{G+C}$
		\end{itemize}
	\item 序列转换
		\begin{itemize}
			\item 反向序列
			\item 互补序列
			\item 反向互补序列 $\Rightarrow$ 序列书写惯例
			\item 显示DNA双链
			\item 转换为RNA序列
		\end{itemize}
	\item 生物信息学技能——分析解决问题的策略
		\begin{itemize}
			\item 以简单的计算GC含量为例\textcolor{red}{（使用简单例子易于学生理解）}
			\item 任务属性决定解决策略\textcolor{red}{（使用序列长短、数目多少的实例）}
		\end{itemize}
\end{enumerate}

\noindent
三、限制性核酸内切酶位点分析（10分钟）
\begin{enumerate}
	\item 限制性核酸内切酶
		\begin{itemize}
			\item 定义：识别DNA特异序列、并在识别位点或其周围切割双链DNA的内切酶
			\item 命名规则：\textcolor{red}{以\textit{Eco}RI为例}
			\item II型特点：识别序列，切割位点，切割末端\textcolor{red}{（以\textit{Eco}RI、\textit{Alu}I等实例加深学生的印象）}
		\end{itemize}
	\item 相关资源
		\begin{itemize}
			\item 数据库：REBASE
			\item 分析工具：NEBCutter V2.0
		\end{itemize}
\end{enumerate}

\noindent
四、开放阅读框分析（10分钟）
\begin{enumerate}
	\item ORF：定义，相位\textcolor{red}{（图示ORF的六个相位，加深理解）}
	\item CDS：定义
	\item ORF VS. CDS：理论预测 VS. 实验证实
	\item 分析工具：ORF Finder
\end{enumerate}

\otherTail
\newpage

\noindent
五、启动子分析（10分钟）
\begin{enumerate}
	\item 转录调控
	  \begin{itemize}
	    \item 顺式作用元件：核酸序列 $\Rightarrow$ 启动子
	    \item 反式作用因子：蛋白质
	  \end{itemize}
	\item 启动子
	  \begin{itemize}
	    \item 概念：启动子，转录起始位点 $\Rightarrow$ 书写规则与坐标含义
	    \item 结构：原核基因 VS. 真核基因\textcolor{red}{（图示、对比原核基因和真核基因的启动子结构，加深理解）}
	  \end{itemize}
	\item 转录因子
	  \begin{itemize}
	    \item 转录因子：蛋白质
	    \item 转录因子结合位点：DNA序列
	  \end{itemize}
	\item 相关资源
	  \begin{itemize}
	    \item 数据库：EPD；TRANSFAC
	    \item 分析工具：Promoter Scan，Promoter 2.0；Tfblast
	  \end{itemize}
\end{enumerate}

\noindent
六、CpG岛识别（15分钟）

\textcolor{red}{以使用EMBOSS识别CpG岛的实例操作加深学生对CpG岛识别依据和标准的理解，同时熟悉CpG岛分析工具的使用方法。}
\begin{enumerate}
  \item CpG岛：概念，特点，功能
  \item 识别依据与标准
    \begin{itemize}
      \item GC含量：50\% $\rightarrow$ 55\%
      \item CpG岛的长度：200bp $\rightarrow$ 500bp
      \item CpG二核苷酸的出现频率：60\% $\rightarrow$ 65\%\\
	（计算公式：$\frac{Num\ of\ CpG}{Num\ of\ C \times Num\ of\ G} \times Total\ number\ of\ nucleotides\ in\ the\ sequence$）
    \end{itemize}
  \item 分析工具：EMBOSS（CpGPlot/CpGReport/Isochore）
\end{enumerate}

\noindent
七、重复序列分析（15分钟）
\begin{enumerate}
  \item 重复序列：定义
  \item 分类\textcolor{red}{（对每一分类都给出实例帮助学生记忆）}
    \begin{itemize}
      \item 重复次数：低度重复序列，中度重复序列，高度重复序列
      \item 组织形式：串联重复序列（卫星DNA，小卫星，微卫星），散在重复序列（短散在重复序列，长散在重复序列）
    \end{itemize}
  \item 相关资源
    \begin{itemize}
      \item 数据库：Repbase，L1Base，STRBase
      \item 分析工具：RepeatMasker（四个搜索引擎）
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\noindent
八、总结与答疑（10分钟）
\begin{enumerate}
  \item 知识点
    \begin{itemize}
      \item DNA序列基本信息分析：查戈夫法则，GC含量，序列转换
      \item 限制性核酸内切酶位点分析：命名规则，II型核酸酶的特点
      \item 开放阅读框分析：ORF和CDS的区别
      \item 启动子分析：原核基因和真核基因的启动子结构
      \item CpG岛识别：判别依据及其标准
      \item 重复序列分析：不同标准下的分类
    \end{itemize}
  \item 技能
    \begin{itemize}
      \item 解决新问题的思路
      \item 寻找最合适的方法
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\otherTail


\end{document}

