\documentclass{TIJMUjiaoanSY}
\pagestyle{empty}


\begin{document}


%课程名称
\kecheng{生物信息学}
%实验名称
\shiyan{DNA序列的基本信息及特征分析}
%教师姓名
\jiaoshi{伊现富}
%职称
\zhicheng{讲师}
%教学日期（格式：XXXX年XX月XX日XX时-XX时）
\riqi{2013年9月4日14时-16时}
%授课对象（格式：XXX系XXXX年级XX班（硕/本/专科））
\duixiang{生物医学工程学院2010级生信班（本）}
%实验人数
\renshu{23}
%实验类型
\leixing{验证型}
%实验分组
\fenzu{一人一机}
%学时数
\xueshi{2}
%教材版本
\jiaocai{生物信息学实验讲义（自编教材）}


%教案首页
\firstHeader
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\mudi{
\begin{itemize}
  \item 掌握使用NCBI查询核酸序列的方法。
  \item 掌握EMBOSS的基本使用方法。
  \item 掌握ORF的性质及其分析方法。
\end{itemize}
}

\fenpei{
\begin{itemize}
  \item （5'）查询核酸序列：简单介绍NCBI数据库，讲解Nucleotide数据库的使用。
  \item （5'）EMBOSS简介：介绍EMBOSS及其参考资料，讲解compseq等工具的使用方法。
  \item （5'）序列组分分析：回顾序列组分分析的主要内容。
  \item （5'）开放阅读框分析：回顾ORF的定义、相位的概念和最长ORF法。
  \item （80'）实验操作：对人类CD9基因序列进行组分分析，对大肠杆菌基因组序列进行ORF分析。
\end{itemize}
}

\cailiao{
\begin{itemize}
  \item 实验材料：人类CD9基因，大肠杆菌基因组。
  \item 主要仪器：联网的计算机。
  \item 分析工具：NCBI，EMBOSS。
\end{itemize}
}

\zhongdian{
\begin{itemize}
  \item 重点难点：NCBI和EMBOSS的使用。
  \item 解决策略：通过演示进行学习，通过练习熟练掌握。
\end{itemize}
}

\sikao{
\begin{itemize}
  \item 如何使用NCBI查询获取核酸序列？
  \item EMBOSS中进行序列组分分析的程序有哪些？
  \item getorf和ORF Finder的分析结果有何异同？
\end{itemize}
}

\cankao{
\begin{itemize}
  \item NCBI
  \item EMBOSS
\end{itemize}
}

\firstTail


%教案续页
\newpage
\otherHeader

\noindent
一、查询核酸序列（5分钟）
\begin{enumerate}
  \item NCBI：Nucleotide，Gene\textcolor{red}{（多种数据库）}
  \item Nucleotide：查询\textcolor{red}{（ID，基因名）}，下载\textcolor{red}{（选择合适的格式）}
\end{enumerate}

\noindent
二、EMBOSS简介（5分钟）
\begin{enumerate}
  \item EMBOSS：EMBOSS Explorer，Jemboss\textcolor{red}{（开源、免费）}
  \item EMBOSS Explorer：NUCLEIC COMPOSITION，NUCLEIC GENE FINDING\textcolor{red}{（模块化，功能强大）}
\end{enumerate}

\noindent
三、序列组分分析（5分钟）
\begin{enumerate}
  \item 碱基组成分析：长度，碱基数目及其比例，GC含量
  \item 序列转换：反向序列，互补序列，反向互补序列
\end{enumerate}

\noindent
四、开放阅读框分析（5分钟）
\begin{enumerate}
  \item ORF：在给定的阅读框架中不包含终止密码子的一串序列
  \item 相位：六相位（+1, +2, +3, -1, -2, -3）
  \item 预测方法：最长ORF法\textcolor{red}{（适用于原核生物）}
\end{enumerate}

\noindent
五、实验操作（80分钟）
\begin{enumerate}
  \item 人类CD9基因的序列组份分析
    \begin{itemize}
      \item 获取序列：NCBI的Nucleotide数据库，AY422198，FASTA格式
      \item 打开EMBOSS：EMBOSS Explorer
      \item 碱基组分分析：compseq\textcolor{red}{（注意修改默认参数）}
      \item 计算GC含量：geecee
      \item 序列转换：revseq\textcolor{red}{（调整参数即可分别获得反向序列、互补序列或反向互补序列）}
    \end{itemize}
  \item 大肠杆菌基因组序列的ORF分析
    \begin{itemize}
      \item 获取序列：NCBI的Nucleotide数据库，U00096，FASTA格式
      \item 截取序列：extractseq，1-3000bp\textcolor{red}{（仅使用部分序列进行练习）}
      \item ORF预测：getorf\textcolor{red}{（注意选择合适的参数）}
      \item 结果分析：和ORF Finder的结果进行比较
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\otherTail


\end{document}

