\documentclass{TIJMUjiaoanSY}
\pagestyle{empty}


\begin{document}


%课程名称
\kecheng{生物信息学}
%实验名称
\shiyan{基于Galaxy的基因组数据处理}
%教师姓名
\jiaoshi{伊现富}
%职称
\zhicheng{讲师}
%教学日期（格式：XXXX年XX月XX日XX时-XX时）
\riqi{2013年9月18日14时-16时}
%授课对象（格式：XXX系XXXX年级XX班（硕/本/专科））
\duixiang{生物医学工程学院2010级生信班（本）}
%实验人数
\renshu{23}
%实验类型
\leixing{验证型}
%实验分组
\fenzu{一人一机}
%学时数
\xueshi{2}
%教材版本
\jiaocai{生物信息学实验讲义（自编教材）}


%教案首页
\firstHeader
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\mudi{
\begin{itemize}
  \item 掌握基因组注释中常用的BED格式。
  \item 掌握基因组坐标的逻辑运算模式。
  \item 掌握Galaxy的基本使用方法。
\end{itemize}
}

\fenpei{
\begin{itemize}
  \item （5'）BED格式：回顾BED格式使用的坐标系统及其每一列的含义。
  \item （5'）逻辑运算模式：回顾交集、减法、联合等逻辑运算模式。
  \item （5'）Galaxy简介：简单介绍Galaxy分析平台的主界面、工具集及学习资料。
  \item （85'）实验操作：寻找人类基因组中22号染色体上含有SNP数目最多的外显子。
\end{itemize}
}

\cailiao{
\begin{itemize}
  \item 实验材料：人类基因组（hg19）中22号染色体（chr22）上的外显子和SNP。
  \item 主要仪器：联网的计算机。
  \item 分析工具：Galaxy。
\end{itemize}
}

\zhongdian{
\begin{itemize}
  \item 难点：基因组坐标的联合运算；解决策略：通过实例进行讲解。
  \item 重点：Galaxy的使用；解决策略：根据资料进行学习，通过练习熟练掌握。
\end{itemize}
}

\sikao{
\begin{itemize}
  \item BED格式使用的哪一类坐标系统？
  \item BED格式每一列的含义是什么？
  \item 如何进行基因组坐标的联合操作？
\end{itemize}
}

\cankao{
\begin{itemize}
  \item Galaxy
\end{itemize}
}

\firstTail


%教案续页
\newpage
\otherHeader

\noindent
一、BED格式（5分钟）
\begin{enumerate}
  \item 坐标系统：0-based\textcolor{red}{（与1-based的区别）}
  \item 每列含义：chrom, chromStart, chromEnd, name, score, strand
\end{enumerate}

\noindent
二、逻辑运算模式（5分钟）
\begin{enumerate}
  \item intersect，交集：保留重叠的坐标
  \item subtract，减法：去除重叠的坐标
  \item join，联合：根据坐标重叠把两组记录对应起来\textcolor{red}{（与交集的关系）}
\end{enumerate}

\noindent
三、Galaxy简介（5分钟）
\begin{enumerate}
  \item 主界面：顶部是刊头，左侧栏是工具菜单，中间是工作区，右侧栏是历史面板
  \item 工具集: Get Data，Operate on Genomic Intervals，Join,Subtract and Group，Filter and Sort
  \item 学习资料：Galaxy 101，Galaxy Screencasts and Demos，Learn Galaxy，Galaxy Wiki
\end{enumerate}

\noindent
四、实验操作（85分钟）

寻找人类基因组（hg19）中22号染色体（chr22）上含有SNP数目最多的外显子。
\begin{enumerate}
  \item 获取数据\textcolor{red}{（选择正确的格式，把结果导出到Galaxy中）}
    \begin{itemize}
      \item 外显子数据：Get Data，UCSC Main，hg19，chr22，RefSeq Genes，BED格式
      \item SNP数据：Get Data，UCSC Main，hg19，chr22，dbSNP137，BED格式
    \end{itemize}
  \item 提取含有SNP的外显子：Operate on Genomic Intervals，Join\textcolor{red}{（注意数据集的顺序）}
  \item 对外显子上的SNP进行计数：Join,Subtract and Group，Group\textcolor{red}{（注意选择正确的列）}
  \item 对SNP数目进行排序：Filter and Sort，Sort\textcolor{red}{（注意选择正确的列）}
  \item 筛选至少含有10个SNP的外显子：Filter and Sort，Filter\textcolor{red}{（学习编写筛选表达式）}
  \item 附加外显子的原始信息：Join,Subtract and Group，Join two Datasets\textcolor{red}{（注意数据集的选择，同时根据每一列的含义选择正确的列）}
\end{enumerate}


\otherTail


\end{document}

